{
    "results": [
        {
            "objectId": "jBsFfvK4NLIa0nkd",
            "date": {
                "__type": "Date",
                "iso": "2022-06-15T10:00:00.000Z"
            },
            "title": "Syrische Lehrerin hat ihr Praktikum erfolgreich beendet",
            "content": "<html><head></head><body><p><strong>Mit der f\u00fcnften Folge \u00fcber das Qualifizierungsprojekt f\u00fcr Gefl\u00fcchtete endet die Artikelserie</strong></p><p><strong><em>Gefl\u00fcchteten aus Syrien das Einmaleins in deutschen Rath\u00e4usern sowie der lokalen Politik vor Ort nahebringen - darauf zielt das Projekt \u201eQualifizierung von syrischen Gefl\u00fcchteten in deutschen Kommunalverwaltungen\" ab, das in einer zweiten F\u00f6rderrunde vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) aufgelegt und finanziert wurde und von der Servicestelle \"Kommunen in der Einen Welt\" durchgef\u00fchrt wird. F\u00fcnf Kommunen wurden in ganz Deutschland f\u00fcr das Projekt ausgew\u00e4hlt. Insgesamt zw\u00f6lf Personen nehmen daran teil, davon allein f\u00fcnf in der Solinger Stadtverwaltung. \u201eWir haben diese Praktika sofort ausgeschrieben, als wir erfahren haben, dass wir den Zuschlag bekommen haben - und zwar in f\u00fcnf verschiedenen Bereichen, damit sich Interessierte nach Neigung bewerben konnten\", erl\u00e4utert Caren Tuchel, Leiterin des Stadtdienstes Integration, die gleichzeitig die Leitung des Qualifizierungsprojektes innehat.</em></strong></p>\n<p>F\u00fcr f\u00fcnf Frauen und M\u00e4nner, die vor dem B\u00fcrgerkrieg in Syrien gefl\u00fcchtet und nach Solingen gekommen sind, endete vor wenigen Wochen ihr einj\u00e4hriges Praktikum, das sie bei der Solinger Stadtverwaltung absolvieren konnten. Auch Dilan Ibrahim nahm am Projekt \u201eQualifizierung von syrischen Gefl\u00fcchteten in deutschen Kommunalverwaltungen\u201c teil, das in einer zweiten F\u00f6rderrunde vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) aufgelegt und finanziert wurde. Die 30-J\u00e4hrige kommt aus Nord-Syrien und lebt mit Mann und Kind seit 2015 in Deutschland, ein Jahr sp\u00e4ter kam sie in die Klingenstadt. Bei der Stadt Solingen absolvierte sie ihr Praktikum zuletzt im Kommunalen Integrationszentrum.</p>\n<p>\u201eIch habe in dem Jahr bei der Stadt Solingen sehr viel f\u00fcr mich mitgenommen. Nat\u00fcrlich habe ich viele Erfahrungen machen k\u00f6nnen und einiges gelernt\u201c, sagt Dilan Ibrahim, die in ihrer Heimat ein Biologiestudium begann und mehrere Jahre als Lehrerin arbeitete. Obwohl ihr nur ein Semester fehlte, um ihr Studium abzuschlie\u00dfen, sei es aufgrund b\u00fcrokratischer H\u00fcrden nahezu unm\u00f6glich, den fehlenden Teil hier in Deutschland nachzuholen. Deshalb m\u00f6chte sie sich nach ihrem jetzt absolvierten Praktikum beruflich ganz neu orientieren und eine Ausbildung als Optikerin beginnen.</p>\n<p>Beim Stadtdienst Integration konnte die junge Frau wichtige Eindr\u00fccke sammeln, die sie f\u00fcr ihren weiteren beruflichen Weg nutzen m\u00f6chte. \u201eIch war zun\u00e4chst bei ganz vielen Beratungsgespr\u00e4chen dabei, was mir insofern ja bekannt war, als ich bei meiner Ankunft in Deutschland auf der anderen Seite des Tisches gesessen habe. Es hat mich deshalb umso mehr gefreut, dass ich helfen konnte\u201c, macht Dilan Ibrahim deutlich. Bei den Gespr\u00e4chen sammelte sie pers\u00f6nliche Daten und Informationen, die sie anschlie\u00dfend ins st\u00e4dtische System via Computer einpflegte. Zudem k\u00fcmmerte sie sich um die Vermittlung von Dolmetschern an andere Institutionen und Beh\u00f6rden. Dar\u00fcber hinaus sprang sie im Stadtdienst Integration selbst immer wieder als \u00dcbersetzerin ein und half bei Beratungsgespr\u00e4chen.</p>\n<p>\u201eDie Kultur spielt eine Rolle und die Sprache spielt eine Rolle. In Deutschland sind durchaus einige Dinge anders, als in Syrien. Beispielsweise zeigt man in meiner Heimat nicht seine Launen oder seinen Gem\u00fctszustand, was hier schon der Fall ist\u201c, erkl\u00e4rt die 30-J\u00e4hrige mit einem L\u00e4cheln. Kulturelle Finessen, mit denen sie aber schnell zurechtkam. Caren Tuchel ist Leiterin des Stadtdienstes Integration und gleichzeitig Koordinatorin des Qualifizierungsprojektes bei der Solinger Stadtverwaltung. \u201eDilan hat sich bei uns super eingef\u00fcgt. Ich glaube allerdings schon, dass es f\u00fcr sie als Quereinsteigerin manchmal anstrengend war, aber dass sie dennoch viele neuen Kompetenzen mitgenommen hat\", lobt die Stadtdienstleiterin. Bei den ihr gestellten Aufgaben habe sich die Neu-Solingerin ebenfalls sehr gut eingebracht.</p>\n<p>Dass alle Praktikantinnen und Praktikanten w\u00e4hrend ihrer einj\u00e4hrigen Hospitation die klare Struktur der Verwaltung hautnah erleben konnten, sei gerade f\u00fcr Menschen, die aus einer Fluchtsituation in Deutschland ankommen und beruflich Fu\u00df fassen wollen, enorm wichtig, betont Caren Tuchel: \u201eHier wurden ihnen Kompetenzen vermittelt, die sie anderswo einsetzen k\u00f6nnen. Aber auch die Stadtdienste haben profitiert. Wir brauchen diesen frischen Wind von au\u00dfen, um uns selbst hinterfragen zu lassen, wie was warum l\u00e4uft.\u201c Solche und andere Fragen konnten die vier Frauen und der m\u00e4nnliche Praktikant ihren Mentorinnen und Mentoren stellen, die ihnen w\u00e4hrend der gesamten Praktikumszeit zur Seite gestanden haben. Dabei handelte es sich um ehrenamtliche F\u00fchrungskr\u00e4fte der Stadt Solingen, die bereits pensioniert bzw. in Rente sind.</p>\n<p>F\u00fcr Dilan Ibrahim war die ehemalige st\u00e4dtische Mitarbeiterin Brigitte M\u00f6llers zust\u00e4ndig, die zu ihrem Sch\u00fctzling eine freundschaftliche Beziehung aufgebaut hat. Kontakt wolle man deshalb auch nach Beendigung des Praktikums halten. \u201eIch habe \u00fcber 40 Jahre in der Verwaltung gearbeitet, die ich im Zuge der Arbeit mit Dilan nochmal ganz neu kennengelernt habe. Meine Aufgabe als Mentorin hat mir sehr viel Freude gemacht, ich habe Dilan und ihre Familie sehr liebgewonnen\u201c, betont Brigitte M\u00f6llers. Sie f\u00fchrte Dilan Ibrahim routiniert durch den manchmal durchaus schwer verst\u00e4ndlichen Verwaltungs-Dschungel und stand ihr stets mit Rat und Tat zur Seite. \u201eWir haben trotz Corona sehr viel gemacht und uns auch privat getroffen. Ich w\u00fcrde sie jetzt sehr gerne weiterbegleiten, auch w\u00e4hrend ihrer dreij\u00e4hrigen Berufsausbildung\u201c, zieht Brigitte M\u00f6llers ein durchweg positives Fazit.</p></body></html>",
            "summary": "Mit der f\u00fcnften Folge \u00fcber das Qualifizierungsprojekt f\u00fcr Gefl\u00fcchtete endet die Artikelserie",
            "category": "Pressemeldung",
            "url": "http://solingen.de.nedeco.mobi/inhalt/verzeichnis/pressrelease/202",
            "imageUrl": "",
            "sourceId": "202",
            "sourceUrl": "http://strapi.solingen.nedeco.mobi",
            "deepLink": "solingen://pressreleases/detail?pressrelease=undefined",
            "readingTime": 4,
            "createdAt": "2023-01-17T14:45:52.111Z",
            "updatedAt": "2023-01-17T14:45:52.111Z"
        },
        {
            "objectId": "KqcD4Tj5GIaVytpe",
            "date": {
                "__type": "Date",
                "iso": "2022-06-10T10:00:00.000Z"
            },
            "title": "M\u00fcllabfuhr verschiebt sich um einen Tag",
            "content": "<html><head></head><body><p><strong>Wegen Fronleichnam werden Beh\u00e4lter sp\u00e4ter abgeholt</strong></p><p>Wegen des Feiertags Fronleichnam am Donnerstag, 16. Juni, verschiebt sich die M\u00fcllabfuhr. F\u00fcr alle Abfallbeh\u00e4lter (Bio, Restm\u00fcll, gelbe und blaue Beh\u00e4lter) gilt: Die Leerung von Donnerstag, 16. Juni, wird auf Freitag, 17. Juni, verschoben. Die Leerung der Freitagsbeh\u00e4lter erfolgt einen Tag sp\u00e4ter am Samstag, 18. Juni.<br />\nDie Verschiebungen sind so bereits im Abfallkalender und im AbfallNavi abgebildet.</p></body></html>",
            "summary": "Wegen Fronleichnam werden Beh\u00e4lter sp\u00e4ter abgeholt",
            "category": "Pressemeldung",
            "url": "http://solingen.de.nedeco.mobi/inhalt/verzeichnis/pressrelease/212",
            "imageUrl": "",
            "sourceId": "212",
            "sourceUrl": "http://strapi.solingen.nedeco.mobi",
            "deepLink": "solingen://pressreleases/detail?pressrelease=undefined",
            "readingTime": 1,
            "createdAt": "2023-01-17T14:45:52.123Z",
            "updatedAt": "2023-01-17T14:45:52.123Z"
        },
        {
            "objectId": "2jWRq9GiBVC04kvP",
            "date": {
                "__type": "Date",
                "iso": "2022-04-11T10:00:00.000Z"
            },
            "title": "Nina Brattig komplettiert Vorstand des Frauenforums",
            "content": "<html><head></head><body><p><strong>Stellvertretende Sprecherin tritt Nachfolge der verstorbenen Gabriele Racka-Watzlawek an</strong></p><p>Der Vorstand des Frauenforums ist wieder komplett. Nach dem Tod von Gabriele Racka-Watzlawek, die sich unter anderem in diesem Gremium jahrelang engagiert hatte, w\u00e4hlten die Mitglieder in ihrer j\u00fcngsten Sitzung eine neue stellvertretende Sprecherin f\u00fcr das Frauenforum. Gemeinsam mit der Vorsitzenden Martina Zsack-M\u00f6llmann (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) und ihrer Stellvertreterin Ioanna Zacharaki (SPD) wurde jetzt Nina Brattig (FDP) einstimmig in den Vorstand gew\u00e4hlt.</p>\n<p>Die Parteivorsitzende der Solinger Liberalen erkl\u00e4rte in ihrer Bewerbungsrede, sie wolle \u201edazu beitragen, dass sexualisierte Gewalt aus der Tabuzone heraus kommt\". Diese richte sich mehrheitlich gegen Frauen und habe nicht nur auf diese, sondern auch auf deren Kinder massive Auswirkungen. Das erlebe sie als Pflegemutter und Sch\u00f6ffin am Jugendgericht immer wieder, so Brattig.</p></body></html>",
            "summary": "Stellvertretende Sprecherin tritt Nachfolge der verstorbenen Gabriele Racka-Watzlawek an",
            "category": "Pressemeldung",
            "url": "http://solingen.de.nedeco.mobi/inhalt/verzeichnis/pressrelease/326",
            "imageUrl": "",
            "sourceId": "326",
            "sourceUrl": "http://strapi.solingen.nedeco.mobi",
            "deepLink": "solingen://pressreleases/detail?pressrelease=undefined",
            "readingTime": 1,
            "createdAt": "2023-01-17T14:45:52.125Z",
            "updatedAt": "2023-01-17T14:45:52.125Z"
        },
        {
            "objectId": "rkDshNF9eCNNlcbT",
            "date": {
                "__type": "Date",
                "iso": "2021-06-02T10:00:00.000Z"
            },
            "title": "Lesen, H\u00f6ren, Stempel sammeln",
            "content": "<html><head></head><body><p><strong>Sommerleseclub f\u00fcr die ganze Familie</strong></p><p>Seit Jahren startet im Juni in ganz Nordrhein-Westfalen der Sommerleseclub. Und auch die Stadtbibliothek ist mit ihren Angeboten wieder dabei. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Geschwister, Eltern, Freundinnen und Freunde sind zum Mitmachen eingeladen. Ganz gleich, ob man alleine teilnimmt oder im Team: Mit dem Lesen von B\u00fcchern, dem H\u00f6ren von H\u00f6rb\u00fcchern und bei verschiedenen Veranstaltungen kann man Stempel f\u00fcr das Logbuch sammeln. Am Ende der Sommerferien wird die erfolgreiche Teilnahme mit einer Urkunde belohnt.</p>\n<p>Neben brandneuen Medien vor Ort, Mummstra\u00dfe 10, bietet die Stadtbibliothek Solingen \u00fcber ihre virtuelle Zweigstelle - den Bergisch eMedien - Unterhaltung f\u00fcr alle Lesehungrigen. Lesefreude, Spa\u00df und Kreativit\u00e4t stehen dabei im Vordergrund. Alle Veranstaltungen finden auch in diesem Jahr im Rahmen des Ferien(s)passes statt, selbstverst\u00e4ndlich unter Einhaltung der aktuellen Corona-Regeln. Neu sind diesmal vier Clubtreffen mit spa\u00dfigen Aktionen wie Gaming, Basteln und Co. Das Ende des Sommerleseclubs soll am Samstag, 28. August, mit einer Abschlussparty gefeiert werden.</p>\n<p>Der Sommerleseclub ist ein Lesef\u00f6rderungsprojekt des Kultursekretariates NRW und wird gef\u00f6rdert vom Ministerium f\u00fcr Kultur und Wissenschaft des Landes NRW. Wer mitmachen m\u00f6chte, kann sich ab sofort in der Kinderbibliothek anmelden. Die ausgef\u00fcllten Logb\u00fccher m\u00fcssen bis zum 18. August zur\u00fcck gegeben werden.</p>\n<p>Weitere Infos:</p>\n<ul>\n<li>in der Kinder- und Jugendbibliothek (aktuell nur mit Termin)</li>\n<li>per Telefon: 290 3214</li>\n<li>per E-Mail: kinderundjugendbibliothek@solingen.de.</li>\n<li>www.sommerleseclub.de/bibliotheken/solingen.</li>\n</ul></body></html>",
            "summary": "Sommerleseclub f\u00fcr die ganze Familie",
            "category": "Pressemeldung",
            "url": "http://solingen.de.nedeco.mobi/inhalt/verzeichnis/pressrelease/951",
            "imageUrl": "",
            "sourceId": "951",
            "sourceUrl": "http://strapi.solingen.nedeco.mobi",
            "deepLink": "solingen://pressreleases/detail?pressrelease=undefined",
            "readingTime": 2,
            "createdAt": "2023-01-17T14:45:52.126Z",
            "updatedAt": "2023-01-17T14:45:52.126Z"
        },
        {
            "objectId": "r8AxrUphvp1PGsTP",
            "date": {
                "__type": "Date",
                "iso": "2022-05-20T10:00:00.000Z"
            },
            "title": "Abfallentsorgung verschiebt sich",
            "content": "<html><head></head><body><p><strong>Wegen Christi Himmelfahrt wird Abfall einen Tag sp\u00e4ter abgeholt</strong></p><p>Aufgrund des Feiertags Christi Himmelfahrt am Donnerstag, 26. Mai, verschiebt sich die Abfallentsorgung. Darauf weisen die Technischen Betriebe Solingen hin. F\u00fcr alle Abfallbeh\u00e4lter (Bio-, Restm\u00fcll-, gelbe und blaue Beh\u00e4lter) gilt:<br />\nDie Leerung von Donnerstag, 26. Mai, wird um einen Tag auf Freitag, 27. Mai, verschoben. Die Leerung der Freitagsbeh\u00e4lter verschiebt sich auf Samstag, 28. Mai. Die neuen Termine sind bereits im Abfallkalender und im AbfallNavi abgebildet.</p></body></html>",
            "summary": "Wegen Christi Himmelfahrt wird Abfall einen Tag sp\u00e4ter abgeholt",
            "category": "Pressemeldung",
            "url": "http://solingen.de.nedeco.mobi/inhalt/verzeichnis/pressrelease/247",
            "imageUrl": "",
            "sourceId": "247",
            "sourceUrl": "http://strapi.solingen.nedeco.mobi",
            "deepLink": "solingen://pressreleases/detail?pressrelease=undefined",
            "readingTime": 1,
            "createdAt": "2023-01-17T14:45:52.129Z",
            "updatedAt": "2023-01-17T14:45:52.129Z"
        }
    ]
}
